% \renewcommand{\arraystretch}{1.0}
\noindent \begin{longtable}{lp{0.61\textwidth}}
H.-C. Kessel: &
\textit{Synchrones UWB-OFDM \newline}
\footnotesize Bachelorarbeit, 09.April 2003 \vspace{0.2cm}\\
N. Lehmann: &
\textit{Approaches for Ultra-Wide Bandwidth Data Transmission \newline}
\footnotesize Diplomarbeit, 15.Mai 2003 \vspace{0.2cm}\\
H. Heimpel, A. Heinz, &
\textit{Störungen durch ein UWB-Overlay-System} \\
T. Körtge: &
\footnotesize Teamprojekt, 18. Februar 2004\vspace{0.2cm}\\
N. Gungl: &
\textit{Multiple Access in Ultra-Wideband-Systemen} \newline
\footnotesize Diplomarbeit, 05. Mai 2004 \vspace{0.2cm}\\
D. Kazaniecki, A. Maier, & \textit{Vergleich zwischen Bluetooth und
Ultra-Wideband} \\
M. Porebska, Bo Sun: & 
\footnotesize Teamprojekt, 16. Juli 2004 \vspace{0.2cm}\\
A. Michael, C. Stive,&
\textit{Vergleich zwischen Bluetooth und Ultra-Wideband}\\
N. Constant, K. Seraphin: &
\footnotesize Teamprojekt, 20. Juli 2004 \vspace{0.2cm}\\
M. Peter: &
\textit{Multi-band OFDM für Ultra Wideband Übertragung}\newline
\footnotesize Diplomarbeit, 01. Oktober 2004 \vspace{0.2cm}\\
M. Grati: &
\textit{Lokalisierung innerhalb eines Ultra-Wideband-Kommunikationssystems}
\newline \footnotesize Studienarbeit, 11. Oktober 2004 \vspace{0.2cm}\\
Y. Ellouze: &
\textit{Interferenzen zwischen MB-OFDM Ultra-Wideband Systemen und Wireless
LAN} \newline \footnotesize Studienarbeit, 31. Januar 2005 \vspace{0.2cm}\\
C. Berger: &
\textit{Spektrumformung von Ultra-Wideband (UWB)-Systemen durch optimierte
Pulssequenzen} \newline \footnotesize Diplomarbeit, 30. April 2005
\vspace{0.2cm}\\
D. Burgkhardt: &
\textit{Wavelet-Pakete als orthonormale Basis zur Pulsformung in UWB-Systemen}
\newline \footnotesize Studienarbeit, 09. Mai 2005\\
G. Togkas: & \textit{Störwirkung konventioneller Systeme auf
Ultra-Wideband (UWB)-Systeme} \newline
\footnotesize Diplomarbeit, 13. Juli 2005 \vspace{0.2cm}\\
P. Majewski, Y. Wang, &
\textit{Wireless LAN 802.11 Familie} \\
Z. Xu: & \footnotesize Teamprojekt, 22. Juli 2005 \vspace{0.2cm}\\
T. Körtge: & \textit{Implementierung und Analyse eines UWB-OFDM-Systems}
\newline \footnotesize Diplomarbeit, 27. Oktober 2005 \vspace{0.2cm}\\
M. Hauske: & \textit{Untersuchungen zur Kanalschätzung bei der
UWB Übertragung}
\newline \footnotesize Studienarbeit, 19. Januar 2006 \vspace{0.2cm}\\
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}